\chapter{\label{zusamm}Zusammenfassung}

In der vorliegenden Arbeit wurden Quantum--Beat--Messungen an freien und
gebundenen Exzitonen in CdS vorgenommen. Dabei konnten zum ersten Mal 
Quantum--Beats am \it freien direkten Exziton--Polariton \rm gezeigt werden.
Unter Zuhilfenahme des fr die Auswertung von Quantum--Beat--Signalen
neuen mathematischen LPSVD--Verfahrens wurden erstmalig auáer den intensit„tsm„áig
starken Singulett--šberg„ngen auch schwache Triplett--šberg„nge nachgewiesen.
Die detaillierte Analyse des Beatsignals erlaubte, neben der Bestimmung der
magnetfeldinduzierten Energieaufspaltung, eine genauere Analyse der Probenparameter
als dies Emissions-- oder Absorptionsspektren verm”gen. So war es m”glich,
anhand der Beatsignale die g--Faktoren des Valenz-- und des Leitungsbandes,
die Koh„renzzeiten $\tau_{coh}$ der šberg„nge, das Produkt aus Deformationskonstanten
$C_i$ und den Verspannungstensorelementen $\epsilon_{ij}$ und die Austauschaufspaltung
$\Delta$ zu bestimmen.\\

Weiterhin wurden erfolgreich Quantum--Beat--Messungen
an dem am ionisierten Donator gebundenen Exziton durchgefhrt (\it 
$I_3$--šbergang\rm), welche
ebenfalls die Bestimmung obiger Parameter erlaubten. 
Weitere Messungen wurden an den am neutralen 
Akzeptor und Donator gebundenen Exzitonen und an der Brillouin--Streuung
vorgenommen.\\ 

Im einzelnen ergaben sich folgende quantitative Ergebnisse:
\begin{itemize}
\item Die g--Faktoren des freien Exzitons ergeben sich zu $g_c$=1.75 und
$g_v^{\|}$=1.23 und somit ist $\left| g_c-g_v^{\|}\right|$=0.52.

\item Die Austauschaufspaltung $\Delta$ zwischen den Singulett-- und den
Triplettzust„nden betr„gt fr das freie Exziton $\Delta$=0.235 meV.

\item Sowohl in der LO-- wie in der 2LO--Phononenreplik ergab sich das gleiche
Beatsignal. Die Energierelaxationszeit $T_1$ der 2LO--Phononenreplik liegt
jedoch um den Faktor 2 h”her, was bisher noch nicht verstanden ist.

\item An dem an einen ionisierten Donator gebundenen Exziton ($I_3$--šbergang)
konnten ebenfalls Quantum--Beats gemessen werden. Diese sind aufgrund des
\it lokalisierten \rm Zustandes st„rker durchmoduliert als beim freien Exziton
und besitzen mit $T_1 \approx$500 ps um den Faktor 2 gr”áere Energierelaxationszeiten
als das freie Exziton.

\item Die g--Faktoren fr den $I_3$--šbergang ergeben sich zu $g_c$=1.71 und
$g_v^{\|}$=1.23 und somit ist $\left| g_c-g_v^{\|}\right|$=0.48.

\item Die Koh„renzzeiten des freien Exzitons und des an einen ionisierten
Donator gebundenen Exzitons h„ngen stark von der Probenstelle ab. Im Rahmen
des Bestimmungsfehlers von 11\% k”nnen sie an der gleichen Probenstelle fr
Magnetfelder $<$ 4 Tesla als konstant angesehen werden.

\item Zeitaufgel”ste Messungen in der LO--Phononenreplik des an einen neutralen
Akzeptor ($I_1$--šbergang) gebundenen
Exzitons zeigten keine Quantum--Beats, da die Differenz der Resonanzfluoreszenzen
keinerlei Polarisationsverhalten aufwies. Der $I_2$--šbergang hatte einen
sehr schnellen Polarisationsanteil mit einer Koh„renzzeit von $\tau_{coh}$= 60 ps,
auf dem aber wegen der nicht ausreichenden Zeitaufl”sung von MCA und Streakkamera ebenfalls
kein Quantum--Beat--Signal gemessen werden konnte.  Die 
Energierelaxationszeiten sind bei beiden šberg„ngen mit
700--900 ps l„nger als beim $I_3$--šbergang und beim freien Exziton.

\item An der Probe wurden ebenfalls Brillouin--Streuexperimente vorgenommen, 
die eindeutig die Streuung an akustischen Phononen durch Auftreten der
Stokes--Linie zeigten. An der magnetfeldaufgespaltenen Stokes--Linie konnten
jedoch keine Quantum--Beats gemessen werden, da unterschiedliche akustische
Phononen angeregt wurden, die in verschiedene Zust„nde des Kristalls
streuten und somit prinzipiell unterscheidbar waren, was quantenmechanisch
eine Interferenz ausschlieát.

\end{itemize}

S„mtliche Kristallparameter hingen stark von der Probenstelle ab.
Schon kleine Ver„nderungen der Probenstelle fhrten zu etwas anderen
Parametern. Nur wenige Probenstellen zeigten berhaupt ein Quantum--Beat--Signal.
Es liegt nahe, daá Proben nicht dotiert und nicht zu stark verspannt sein
drfen, da sonst keine Quantum--Beats detektiert werden k”nnen.\\

Die Quantum--Beat--Spektroskopie erweist sich somit als ein geeignetes 
Meáverfahren, um die Probenqualit„t zu beurteilen. 
Die Genauigkeit dieser Methode bei der Bestimmung der Probenparameter h„ngt
weitgehend davon ab, wie gut die Zeiteichung der zeitaufl”senden Meáger„te
ist und, zumindest bei den vorliegenden Proben, wie genau eine Probenstelle 
w„hrend einer Meáreihe beibehalten werden kann. Der Fehler der Zeiteichung
lag bei den vorliegenden Messungen unter 4\%.\\

Der erfolgreiche Einsatz der LPSVD--Methode l„át Messungen an anderen 
exzitonischen Systemen interessant erscheinen, die mehr šberg„nge in 
einem Beatsignal erwarten lassen als beim CdS. Dies ist z.B. in kubischen
II--VI--Halbleitern der Fall. Wenn es gelingt, sehr homogene Proben mit
glatter Oberfl„che herzustellen, deren Probenparameter nicht von der Probenstelle
abh„ngen, so ist die winkelabh„ngige Messung von Quantum--Beats eine 
M”glichkeit, die Anisotropieparameter des Kristalls zu bestimmen.\\
Eine verbesserte Zeitaufl”sung 
wrde eine Untersuchung des sehr schnellen Polarisationsanteils des
$I_2$--šbergangs im CdS erlauben. Dies k”nnte die Frage kl„ren, ob am 
$I_2$--šbergang
Quantum--Beats mit sehr kurzen Koh„renzzeiten zu detektieren sind oder ob
der šbergang prinzipiell keine Quantum--Beats zul„át.

\clearpage
\ \ \ \\