\chapter{\label{einl}Einleitung}

Das Aufl”sungsverm”gen vieler Meáverfahren der optischen Spektroskopie
(z.B. der Emissions--, Absorptions-- oder Anregungsspektroskopie) 
ist durch die inhomogene Linienverbreiterung begrenzt. Feinstruktur--
und Hyperfeinstrukturaufspaltungen k”nnen mit diesen
Meáverfahren oft nicht mehr bestimmt werden.\\

Techniken wie
die \it Quantum--Beat--Spektroskopie\rm, die nicht durch inhomogene 
Verbreiterungen begrenzt sind, erlauben in der Atom-- und Moleklphysik 
hingegen die Bestimmung
von sehr kleinen Energieabst„nden bis in den $<\mu$eV--Bereich hinein. Dabei
werden die energetisch dicht beieinanderliegenden Zust„nde gleichzeitig
durch einen kurzen Laserpuls koh„rent angeregt. Im exponentiellen Abklingen
der polarisierten Fluoreszenzintensit„t k”nnen dann Schwebungen 
(Quantum--Beats) nachgewiesen werden, die eine Folge quantenmechanischer
Interferenzen zwischen den beteiligten angeregten Zust„nden sind. 
Die Frequenz der Schwebungen ist ein direktes Maá fr die Energieaufspaltung
der betrachteten Zust„nde. Da es
sich dabei um inneratomare oder intermolekulare Interferenzen handelt, ist 
die Quantum--Beat--Spektroskopie unabh„ngig von der Relativgeschwindigkeit
der Atome und Molekle. Zus„tzlich zu Methoden, die nur die Intensit„t messen,
k”nnen nun auch Aussagen ber die Zeit, in der eine feste Phasenbeziehung
zwischen den Dipolen eines koh„rent angeregten Atomensembles besteht,
getroffen werden (vgl. šbersichtsartikel \cite{aleksandrov}, \cite{haroche}).
Die Methode der Quantum--Beat--Spektroskopie ist aber nicht nur auf die Atom--
und Moleklphysik beschr„nkt. In der Kernphysik erlaubt sie Messungen an
angeregten Kernzust„nden, frei von Rckstoáeffekten der $\gamma$--Emission
\cite{perlow}.\\

Da im Festk”rper die Oszillationsfrequenzen der Quantum--Beats aufgrund der
kurzen im ps--Bereich liegenden Phasenrelaxationszeiten im GHz--Bereich liegen
mssen und somit um wenigstens 3 
Gr”áenordnungen h”her sind als in der Atom--, Molekl-- oder Kernphysik,
konnten erst in den letzten Jahren aufgrund von Fortschritten in der
Meátechnik Experimente an elektronischen Zust„nden im Festk”rper vorgenommen
werden. So konnte Langer Quantum--Beats an den niedrigsten Anregungszust„nden
im Festk”rper, den indirekten freien Exzitonen in AgBr \cite{langer2}
und ${\rm CuO_2}$ und den an einem ionisierten Donator gebundenen Exziton
in CdS \cite{langer} nachweisen. Anhand der Beatfrequenzen konnte er wichtige
Parameter des Kristalls wie die g--Faktoren von Valenz-- und Leitungsband
und die Verspannungsparameter bestimmen. Ebenfalls erlaubten die 
Quantum--Beat--Messungen eine eindeutige Unterscheidung zwischen koh„renten
und inkoh„renten Lichtstreuprozessen.\\

Die bisher gewonnenen Ergebnisse bilden in dieser Arbeit den Ausgangspunkt fr neue Untersuchungen. 
So ist noch nicht untersucht worden, ob Quantum--Beats auch an den nicht--lokalisierten
direkten freien Exziton--Polaritonen in CdS nachgewiesen werden k”nnen. In 
diesem Zusammenhang ist es auch interessant zu wissen, ob ber die 
Brillouin--Streuung an den Exziton--Polaritonen ebenfalls
Quantum--Beats beobachtet werden
k”nnen. Langer konnte keine Quantum--Beats fr an neutrale Akzeptoren oder
Donatoren gebundene Exzitonen nachweisen. Es ist noch ungekl„rt, ob dies
probenspezifisch bedingt war oder eine grundlegende Eigenschaft des Systems
ist.
Desweiteren konnten Quantum--Beats im Festk”rper bisher nur zwischen \it zwei 
\rm angeregten
Zust„nden nachgewiesen werden, obwohl theoretisch im Signal eine Mischung aus
mehreren šberg„ngen mit unterschiedlichen Oszillatorst„rken erwartet wird. 
Es stellt sich die Frage, ob die h„ufig zur Auswertung verwendete diskrete
Fouriertransformation der Grund fr diese Diskrepanz ist oder ob physikalische
Grnde hierfr verantwortlich sind. Zur Untersuchung dieser Frage wird das
fr die Auswertung von Quantum--Beats neue, in der NMR aber schon l„nger
bekannte LPSVD--Verfahren eingesetzt.\\

Den Hauptteil dieser Arbeit bildet das Kapitel \ref{mess}, in dem s„mtliche
Quantum--Beat--Messungen zu den oben genannten Fragestellungen ausfhrlich
dargestellt und ausgewertet werden. Zum Verst„ndnis dieses Kapitels ist
vor allem das Kapitel \ref{qubea} wie auch das Kapitel \ref{material} wichtig.
Kapitel \ref{qubea} gibt einen detaillierten šberblick ber die Theorie der
Quantum--Beat--Spektroskopie und deren Beschreibung im Dichtematrixformalismus.
Die Eigenschaften des Materialsystems CdS, besonders die optischen
Auswahlregeln der Exzitonen und deren Verhalten im Magnetfeld, wird
ausfhrlich in Kapitel \ref{material} dargelegt.\\

Einen allgemeinen šberblick ber Exziton--Polaritonen verschafft das Kapitel 
\ref{exziton}.
In Kapitel \ref{mathe} werden die Eigenschaften der bekannten diskreten 
Fouriertransformation noch einmal kurz dargestellt, wobei diesen ausfhrlich 
das alternativ einsetzbare LPSVD--Verfahren gegenbergestellt wird. Beide 
Verfahren werden miteinander verglichen und deren Fehlergrenzen ermittelt. 
Kapitel \ref{aufbau} zeigt
den Meáaufbau und die šbersichtsspektren der verwendeten Proben.
 
