\thispagestyle{empty}

%\noindent \underline{\bf Danksagung} \rm

\noindent\large\bf Danksagung \rm\normalsize\\

\noindent Ganz herzlich m\"{o}chte ich mich bei allen bedanken, die
mich bei der Realisierung dieser Arbeit unterst\"{u}tzt haben.\\

\noindent Herrn Prof. Dr. K. Niemax danke ich f\"{u}r die \"{U}bernahme
des Referates und das stetige Interesse am Fortkommen der
Arbeit.\\

\noindent Herrn Prof. Dr. P.--H. Wieser und Herrn Prof. Dr. W.
Haubold gilt mein Dank f\"{u}r die \"{U}bernahme des Korreferates.\\

\noindent Mein besonderer Dank gilt Herrn Dr. H.M. Heise  f\"{u}r die
unerm\"{u}dliche Unterst\"{u}tzung bei theoretischen und experimentellen
Fragen innerhalb dieses umfangreichen Projekts und die Durchsicht
dieses Manuskripts.\\

\noindent Weiterhin m\"{o}chte ich mich bei meinen B\"{u}rokollegen Herrn
Dipl.--Chem. R. Kurte, Frau M. Hillig und bei allen Mitarbeitern
der Arbeitsgruppe 322 im Institut f\"{u}r Spektrochemie und Angewandte
Spektroskopie in Dortmund, in dem diese Arbeit entstand, f\"{u}r das
gute Arbeitsklima und die kleinen Hilfen im Alltag bedanken.\\

\noindent Der mechanischen Werkstatt des ISAS sei f\"{u}r den Bau der
Gasmischanlage gedankt.\\

\noindent Ferner gilt mein herzlicher Dank Fr. Dr. A. G\"{a}rtner vom
Landesumweltamt Nordrhein--Westfalen f\"{u}r die Vorbereitung der
Messkampagnen und die gute Zusammenarbeit.\\

\noindent Herrn Dr. H. Mosebach und Herrn M. Resch von der Firma
Kayser--Threde danke ich f\"{u}r die Unterst\"{u}tzung in
Spektrometerfragen.\\

\noindent Nicht vergessen m\"{o}chte ich, auch meinen Eltern und
Gro{\ss}eltern f\"{u}r ihre kontinuierliche Unterst\"{u}tzung im Verlaufe
dieser Arbeit zu danken.\\

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\noindent Hiermit versichere ich, die vorliegende Arbeit
vollst\"{a}ndig verfasst und keine anderen Quellen und Hilfsmittel als
die angegebenen benutzt zu haben.\\

\vspace{2cm}

\noindent Dortmund, den 17. November 1999
